Author: Хорхе Мальдонадо Вентура
Category: Конфиденциальность
Date: 2024-02-02 17:00
Lang: ru
Slug: dinero-anónimo-digital-monero
Save_as: kriptovaljuty-anonimnostʹ-i-decentralizovannaja-èkonomika/index.html
URL: kriptovaljuty-anonimnostʹ-i-decentralizovannaja-èkonomika/
Tags: Monero, деньги, конфиденциальность, экономика
Title: Криптовалюты, анонимность и децентрализованная экономика
Image: <img src="/wp-content/uploads/2024/02/monero-sticker.ru.png" alt="" width="827" height="1181" srcset="/wp-content/uploads/2024/02/monero-sticker.ru.png 827w, /wp-content/uploads/2024/02/monero-sticker.ru-413x590.png 413w" sizes="(max-width: 827px) 100vw, 827px">


Многие считают, что все криптовалюты анонимны, но это не так. Большинство
из них псевдоанонимны, поскольку транзакции можно отследить и таким
образом узнать, кто именно владеет <!-- more -->криптовалютным кошельком[^1].

В идеале, криптовалюты должны по умолчанию работать анонимно, чтобы
избежать контроля над пользователем со стороны государства и корпораций;
другими словами, они должны быть чем-то вроде наличных денег.
И да, почему же конфиденциальность транзакций настолько важна?

Если транзакции публичны, любой человек или компания может узнать,
сколько и куда вы потратили, узнать, где вы живете, что вам нравится
и т. д. Кроме того, криптовалюты, которые вы получаете или тратите, могут
быть помечены (если ранее они использовались преступниками). Любой человек,
обладающий техническими знаниями, может отследить ваши транзакции[^2].
Есть даже ряд компаний, которые блокируют транзакции по этой причине[^3].

Ко всему прочему, деньги должны быть взаимозаменяемыми, то есть монета
в один рубль должна стоить столько же, сколько и другая монета в один
рубль. С Bitcoin всё немного иначе &mdash; он оставляет следы, и есть люди,
которые предпочли бы не принимать Bitcoin, которые были отмечены в
преступной деятельности, да и к тому же они стоят дешевле.

Криптовалюты произвели настоящую революцию, благодаря которой появилась
возможность осуществлять децентрализованные транзакции без необходимости
участия в данной схеме централизованных банков. Также появились
криптовалюты, которые предлагают всем своим пользователям настоящую
анонимность и приватность.

## Monero &mdash; по-настоящему анонимная криптовалюта

<a href="/wp-content/uploads/2023/02/monero-symbol-480.png">
<img src="/wp-content/uploads/2023/02/monero-symbol-480.png" alt="">
</a>

[Monero](https://www.getmonero.org/) &mdash; это самая популярная криптовалюта, которая позволяет осуществлять
приватные, децентрализованные и дешевые транзакции. В отличие от
большинства криптовалют, Monero не оставляет следов, по которым можно
хоть как-то идентифицировать транзакции, получателей или
отправителей: все записи в блокчейне анонимны.

Всё это вместе с большим сообществом разработчиков, криптографов,
переводчиков и т. д., делает Monero одной из наиболее широко используемых
приватных криптовалют.

## Высокая стоимость электроэнергии

Такие криптовалюты, как Monero и Bitcoin, работают на алгоритме, именуемом
как [доказательство работы](https://ru.wikipedia.org/wiki/Доказательство_выполнения_работы), который гарантирует безопасность сети,
но при этом требует высоких затрат электроэнергии. Существуют и
другие алгоритмы, например, [доказательство доли](https://ru.wikipedia.org/wiki/Доказательство_доли_владения), который имеет более
низкие энергозатраты, но при этом возникают другие проблемы, свойственные
именно этому алгоритму работы.

Противники криптовалют часто критикуют их высокую энергозатратность,
однако энергоэффективность нынешней банковской системы (банковское
оборудование, банкоматы, офисы и т. д.) выносится на рассмотрение
не так часто, как хотелось бы.

## Деньги для людей?

Есть те, кто утверждает, что криптовалюты &mdash; это деньги для людей,
поскольку они не зависят от центральных банков, контролируемых
правительствами, которые обычно и печатают эти самые деньги, и тем самым
вызывают снижение их стоимости. Тут всё немного иначе &mdash; криптовалюты
создаются с помощью вычислительных мощностей, которые используются для
подтверждения транзакции, то есть они не возникают из воздуха и имеют
практическую пользу. Однако добыча криптовалют недоступна для людей,
не обладающих техническими знаниями или соответствующим
компьютерным оборудованием.

Криптовалюты, как правило, ведут себя аналогично золоту или серебру,
поскольку их выпуск ограничен, что на практике делает многие из них
дефляционными активами.

## Почему криптовалюты не применяются повсеместно?

Отнюдь, криптовалюты используются очень широко &mdash; ежедневно совершаются
миллионы транзакций. Конечно, не все пользуются ими, поскольку для
многих они не так просты в обращении и нет особого стимула их тратить.
Если у вас есть что-то, что будет расти или сохранять ценность, и что-то,
что будет терять ценность, что бы вы предпочли потратить? Очевидно,
что вы сохраните то, что будет расти или сохранять свою ценность
(золото, некоторые криптовалюты), и избавитесь от того, что потеряет
ценность ([фиатные деньги](https://ru.wikipedia.org/wiki/Фидуциарные_деньги)). Это явление известно
как [закон Грешема](https://ru.wikipedia.org/wiki/Закон_Коперника_—_Грешема).

## Как купить криптовалюту анонимно?

Выбирайте децентрализованную и бесплатную платформу, такую как [Bisq](https://bisq.network/),
или совершайте личный обмен с использованием наличных денег, без применения
банковского перевода, так как он оставляет следы.

Существуют платформы, на которых очень легко купить криптовалюту. Однако
некоторые из них не позволяют отправлять купленные криптовалюты на
собственный кошелек, а это все равно что хранить деньги в банке, который
не позволяет их снять и дает возможность обменять их только на фиатные
деньги в лимитированном количестве. Именно сюда обычно обращаются все
начинающие спекулянты. А если вы используете централизованную платформу
(не будем указывать на неё пальцем из соображений конфиденциальности),
лучше всего выбрать платформу, которая позволяет вам выводить деньги на
кошелек, который находится под вашим контролем, а не под контролем компании.

## Не платить налоги

Когда вы используете наличные, вы можете не платить налоги.
То же самое касается и анонимных криптовалют, таких как Monero.

<a href="/wp-content/uploads/2024/02/monero-sticker.ru.png">
<img src="/wp-content/uploads/2024/02/monero-sticker.ru.png" alt="" width="827" height="1181" srcset="/wp-content/uploads/2024/02/monero-sticker.ru.png 827w, /wp-content/uploads/2024/02/monero-sticker.ru-413x590.png 413w" sizes="(max-width: 827px) 100vw, 827px">
</a>

[^1]: Миксеры могут использоваться для частичного отмывания криптовалют и сокрытия денежных следов.
[^2]: См. статью [Dirty Crypto Takedown: Как государственные органы деанонимизируют криптовалютные транзакции для борьбы с преступностью](https://beincrypto.com/dirty-crypto-takedown-how-govts-deanonymize-crypto-transactions-to-fight-crime/).
[^3]: См. статью [Кладбище взаимозаменяемости Bitcoin](https://sethforprivacy.com/posts/fungibility-graveyard/).
